\section[Projekt protokołu (Łukasz Dudziak)]{Projekt protokołu} \label{chap:protocole}

\subsection{Struktury danych}
W ramach omawianego protokołu zdefiniowany został szereg podstawowych typów, które wchodzić mogą w strukturę pakietów. Przyjęte przy tym zostało, że wszystkie liczby całkowite, przesyłane w ramach protokołu, zapisane powinny być w sieciowej kolejności bajtowej (ang. \textit{big endian}). \newline
Dostępne typy podstawowe to:
\begin{description}[leftmargin=1.5cm]
\item [\texttt{char}] -- liczba całkowita, 8-bitowa, ze znakiem,
\item [\texttt{uchar}] -- liczba całkowita, 8-bitowa, bez znaku,
\item [\texttt{short}] -- liczba całkowita, 16-bitowa, ze znakiem,
\item [\texttt{ushort}] -- liczba całkowita, 16-bitowa, bez znaku,
\item [\texttt{int}] -- liczba całkowita, 32-bitowa, ze znakiem,
\item [\texttt{uint}] -- liczba całkowita, 32-bitowa, bez znaku,
\item [\texttt{long}] -- liczba całkowita, 64-bitowa, ze znakiem,
\item [\texttt{ulong}] -- liczba całkowita, 64-bitowa, bez znaku.
\end{description}

\noindent Dodatkowo zdefiniowane zostały cztery rozszerzone typy danych:
\begin{description}[leftmargin=2.5cm,labelwidth=2cm]
\item [\texttt{tuple<U...>}] -- gdzie \texttt{U...} jest ciągiem dowolnych innych typów (zarówno rozszerzonych jak i podstawowych); reprezentowany jest w pamięci poprzez ciągłe ułożenie, jeden za drugim, typów wymienionych w \texttt{U...}, w kolejności odpowiadającej kolejności zapisu, zapisanych zgodnie z regułami zapisu;
\item [\texttt{list<T>}] -- lista elementów typu \texttt{T}, reprezentowana przez liczbę 32-bitową bez znaku (\texttt{uint}), zawierającą informacje na temat ilości elementów w liście, oraz następującym po niej ciągu tyluż elementów typu \texttt{T} (zapisanych zgodnie z regułą zapisu typu \texttt{T});
\item [\texttt{string}] -- typ analogiczny w swojej strukturze do typu \texttt{list<char>}, jednak ograniczony dodatkowo regułą, mówiącą że przechowywany w liście ciąg bajtów powinien być poprawną reprezentacją napisu zakodowanego w UTF-8\footnote{zapisana na początku listy wielkość określa liczbę bajtów, nie liczbę znaków UTF-8};
\item [\texttt{adres}] -- typ analogiczny w swojej strukturze i ograniczeniach do \texttt{string}, jednak wprowadzający jeszcze dodatkowe ograniczenia co do treści napisu - powinien on być postaci:
\begin{adjustwidth}{1cm}{0cm}
    \texttt{proto://address:port}
\end{adjustwidth}
gdzie:
\begin{description}[leftmargin=2.5cm,labelwidth=4cm]
    \item[\texttt{proto}] -- określa protokół wykorzystany do transmisji danych, może to być tcp albo udp
    \item[\texttt{address, port}] -- zawierają informacje, pod jakim adresem/portem ma zostać utworzone połączenie; oba pola mogą przyjąć wartość \texttt{*}~w celu określenia dowolnej wartości (w przypadku adresu oznacza to otwarcie połączenie na każdym możliwym adresie, w przypadku portu otwarcie na dowolnym niezajętym).
\end{description}
Np.:
\begin{description}[leftmargin=2.5cm,labelwidth=4cm]
    \item[\texttt{tcp://*:8888}] -- oznacza prośbę o otwarcie połączenia z użyciem protokołu tcp na każdym dostępnym adresie i porcie 8888
    \item[\texttt{udp://*:*}] -- oznacza prośbę o otwarcie połączenia z użycie protokołu udp na każdym dostępnym adresie i dowolnym porcie.
    \item[\texttt{tcp://127.0.0.1:*}] -- oznacza prośbę o otwarcie połączenia z użyciem protokołu tcp pod lokalnym adresem zwrotnym i dowolnym porcie
\end{description}
\end{description}

\subsubsection{Ogólna struktura pakietu}
Każdy pakiet zdefiniowany w ramach omawianego protokołu składa się z dwóch podstawowych części:
\begin{itemize}
\item nagłówka -- zawierającego:
\begin{itemize}
\item identyfikator nadawcy,
\item identyfikator odbiorcy,
\item numer klastra w skład którego wchodzą,
\item identyfikator wiadomości;
\end{itemize}
\item ewentualnej treści wiadomości o strukturze odpowiadającej pakietowi identyfikowanemu przez poprzedzające pole.
\end{itemize}

Dodatkowo, w sytuacji kiedy opisywany protokół realizowany jest w ramach strumieniowej warstwy transportowej (np. protokół TCP), każda wiadomość poprzedzona powinna zostać 32-bitową liczbą, opisującą całkowitą wielkość pakietu (nie uwzględniając samej wielkości) -- np. pusty pakiet, składający się z samego nagłówka, powinien zostać poprzedzony liczbą 16.
Poprzedzanie pakietów ich wielkością nie jest konieczne w sytuacji, kiedy protokół realizowany jest przy użyciu warstwy transportowej zorientowanej na wiadomości (np. UDP).
 
Tabela \ref{tab:packet_structure} razem z rysunkiem \ref{img:packet_structure} przedstawiają szczegółową strukturę części wspólnej każdego pakietu, t.j. nagłówka z identyfikatorem. Szczegółowy opis zawartości każdego z pakietów opisany jest osobno w dalszej części.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/proto_header_udp.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/proto_header_tcp.png}
\caption[Struktura danych nagłówka pakietu]{Kolejność ułożenia w pamięci danych zawartych na początku każdego pakietu, odpowiednio dla protokołu UDP i TCP} \label{img:packet_structure} 
\end{figure}

\begin{longtabu} to \textwidth {| X[0.2] | X[0.1] | X[0.8] |}
\caption{Struktura nagłówka pakietu w ramach zdefiniowanego protokołu sterującego}\label{tab:packet_structure} \\[-2mm] \hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{pole} & \textbf{typ} & \textbf{opis} \\ \hline
\endfirsthead

\rowcolor{lightgray} \textbf{pole} & \textbf{typ} & \textbf{opis} \\ \hline
\endhead

id klastra & \texttt{uint} & Identyfikator klastra, w ramach którego podane są identyfikatory nadawcy i odbiorcy. \\ \hline
nadawca & \texttt{uint} & Identyfikator nadawcy w ramach klastra o podanym na początku identyfikatorze. \\ \hline
odbiorca & \texttt{uint} & Identyfikator odbiorcy w ramach klastra o podanym na początku identyfikatorze. \\ \hline
id pakietu & \texttt{ushort} & Identyfikator pakietu zgodny ze zdefiniowanym w tym rozdziale protokołem. \\ \hline
\end{longtabu}

\subsection{Szczegółowy opis i zawartość pakietów}

\subsubsection{Help request} \label{packet:hilfe}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:hilfe}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Help request} \label{tab:packet:hilfe} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{HelpRequest}} & \textbf{ID: 0} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{HelpRequest}} & \textbf{ID: 0} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pakiet oznaczający prośbę o pomoc, zawiera w nagłówku identyfikator klastra, o włączenie do którego proszony jest odbiorca oraz, w ciele pakietu, identyfikator węzła logicznego, jaki zostanie nadany odbiorcy w ramach tego klastra, w momencie pozytywnej odpowiedzi. Dodatkowo przesyłana jest nazwa aplikacji, jaka uruchomiona ma zostać w ramach tego węzła, oraz schemat adresu sieciowego, pod którym utworzone ma zostać połączenie do odbioru danych.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{uint} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Numer węzła roboczego, jaki zostanie nadany odbiorcy w ramach tego klastra, o ile przyjmie on prośbę.
} \\ \arrayrulecolor{lightgray}\cline{1-1} \arrayrulecolor{black}\cline{2-4}

\cellcolor{lightgray} & \texttt{string} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Polecenie do uruchomienia na węźle roboczym.
} \\ \arrayrulecolor{lightgray}\cline{1-1} \arrayrulecolor{black}\cline{2-4}

\cellcolor{lightgray} & \texttt{address} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Schemat adresu, pod którym otwarte ma być połączenie do odbioru danych. Adres tutaj wyjątkowo może być pusty, co oznacza, że węzeł ten nie ma przyjmować danych z zewnątrz jako wejściowych, a jedynie przesyłać do innych te generowane przez obsługiwaną aplikację.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole odbiorcy musi być równe 0. \newline
    Pole klastra musi zawierać identyfikator, który albo nie jest jeszcze skojarzony z żadnym węzłem fizycznym, albo jest skojarzony z węzłem źródłowym pakietu.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{inicjuje połączenie}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:ack}, \nameref{packet:horse}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Acknowledge} \label{packet:ack}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:ack}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Acknowledge} \label{tab:packet:ack} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Acknowledge}} & \textbf{ID: 1} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Acknowledge}} & \textbf{ID: 1} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pakiet oznaczający zgodę na prośbę o pomoc (\nameref{packet:hilfe}) i tym samym włączenie węzła w strukturę tworzonego klastra.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{adres} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Adres pod którym otworzone zostało połączenie do odbioru danych wejściowych dla obsługiwanej aplikacji. Wartość ta skorelowana powinna być z adresem przesłanym w prośbie o pomoc.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:hilfe}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:cfg}, \nameref{packet:horse}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Decline} \label{packet:horse}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:horse}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Decline} \label{tab:packet:horse} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Decline}} & \textbf{ID: 2} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Decline}} & \textbf{ID: 2} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pakiet oznaczający odrzucenie otrzymanej prośby o pomoc. Zawiera identyfikator błędu, jaki spowodował taką decyzję.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{uchar} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Identyfikator powodu odrzucenia prośby:
    \begin{description}[leftmargin=0.4cm,labelwidth=0.2cm]
    \item [0] -- brak zasobów,
    \item [1] -- polecenie przekazane w prośbie nie istnieje,
    \item [2] -- polecenie nie jest wykonywalne,
    \item [3] -- polecenie nie może zostać uruchomione,
    \item [4] -- nie udało się otworzyć połączenia pod adresem spełniającym kryteria podane w prośbie,
    \item [5] -- id klastra skojarzone już jest z innym węzłem źródłowym,
    \item [6] -- błąd wewnętrzny.
    \end{description}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:hilfe}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{kończy połączenie}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Configure} \label{packet:cfg}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:cfg}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.9cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Configure} \label{tab:packet:cfg} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Configure}} & \textbf{ID: 3} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Configure}} & \textbf{ID: 3} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.9cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pakiet zawierający szczegółowe informacje na temat konfiguracji węzła roboczego: przede wszystkim szczegóły dotyczące samego uruchomienia obsługiwanej aplikacji, jak również obsługi jej wejścia/wyjścia.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{list<adres>} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    List węzłów, do których odbiorca konfiguracji ma przesyłać dane wygenerowane przez obsługiwaną aplikację. Tryb wysyłania danych określony jest w innym parametrze.
} \\ \arrayrulecolor{lightgray}\cline{1-1} \arrayrulecolor{black}\cline{2-4}

\cellcolor{lightgray} & \texttt{list<string>} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Lista argumentów, które podane mają być obsługiwanej aplikacji w momencie uruchomienia. Każdy element listy odpowiada jednemu argumentowi.
} \\ \arrayrulecolor{lightgray}\cline{1-1} \arrayrulecolor{black}\cline{2-4}

\cellcolor{lightgray} & \texttt{uint} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Tryb transferu danych do odbiorców zdefiniowanych w liście na początku. Możliwe wartości to:
    \begin{description}[leftmargin=0.4cm,labelwidth=0.2cm]
    \item[0] -- tryb “jednorazowy”, oznacza przesłanie w jednym pakiecie całego wyjścia aplikacji od momentu jej uruchomienia do zakończenia pracy,
    \item[1] -- pakiety stałej wielkości, każdy ciąg n-bajtowy traktowany będzie jako jeden pakiet i zostanie wysłany do jednego z odbiorców, wielkość pakietu określona jest przez dodatkowy parametr,
    \item[2] -- pakiety z przedrostkiem - ciąg danych generowanych przez obsługiwaną aplikację dzielony jest na ciąg “ramek” składających się z 32-bitowego przedrostka, interpretowanego przez system jako długość pakietu, oraz następującego bezpośrednio po nim ciągu bajtów, stanowiącego treść przesyłanego pakietu,
    \item[3] -- tryb synchroniczny, uwzględnia utworzenie specjalnego kanału komunikacyjnego pomiędzy odbiorcą konfiguracja i obsługiwaną przez niego aplikacją (aplikacja musi być tego świadoma), który służyć ma do informacji węzła o sposobie podziału pakietów.
    \end{description}
} \\ \arrayrulecolor{lightgray}\cline{1-1} \arrayrulecolor{black}\cline{2-4}

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.9cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.9cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:ack}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.9cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak - rozpoczyna pracę węzła}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Work is done} \label{packet:done}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:done}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Work is done} \label{tab:packet:done} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{WorkIsDone}} & \textbf{ID: 4} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{WorkIsDone}} & \textbf{ID: 4} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pakiet sygnalizujący zakończenie pracy przez węzeł roboczy. Odbiorcą jest koordynator klastra, który musi podjąć decyzję, czy nadawca może opuścić klaster (odp. \nameref{packet:dismantle}), czy np. ponownie uruchomić aplikację z innymi parametrami (odp. \nameref{packet:cfg}). Węzeł może wysłać tę informację jedynie wtedy, gdy nie ma węzłów wejściowych, które wysyłały by swoje dane do niego - ma to miejsce albo w sytuacji, kiedy węzeł został oznaczony jako źródło danych (gniazdo dla połączeń przychodzących nigdy nie zostało otwarte - patrz pakiet \nameref{packet:hilfe}) , albo otrzymał wcześniej pakiet \nameref{packet:input_end} od koordynatora.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Odbiorcą musi być koordynator (id równe 0).
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{Asynchronicznie, jednak nadawca musiał wcześniej otrzymać pakiet \nameref{packet:cfg}, może być również koniecznie otrzymanie wcześniej pakietu \nameref{packet:input_end}}.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:cfg}, \nameref{packet:dismantle}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\newpage
\subsubsection{End of input} \label{packet:input_end}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:input_end}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu End of input} \label{tab:packet:input_end} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{EndOfInput}} & \textbf{ID: 5} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{EndOfInput}} & \textbf{ID: 5} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Sygnalizacja dla węzła roboczego, że wszystkie węzły stanowiące dla niego źródło danych zakończyły swoje działanie. W chwili gdy w pakiecie prośby o pomoc wskazane zostało, że węzeł powinien utworzyć gniazdo dla połączeń przychodzących, otrzymanie tego sygnału jest podstawą do późniejszego poinformowania koordynatora, że praca realizowana przez odbiorcę tego pakietu została zakończona (pakiet \nameref{packet:done}).
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak - asynchronicznie}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak - asynchronicznie}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Cluster dismantle} \label{packet:dismantle}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:dismantle}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Cluster dismantle} \label{tab:packet:dismantle} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{ClusterDismantle}} & \textbf{ID: 6} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{ClusterDismantle}} & \textbf{ID: 6} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pakiet oznaczający zakończenie pracy odbiorcy. Powoduje zwolnienie zasobów związanych z udziałem w strukturze dotyczącego go klastra.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:ack}, \nameref{packet:done}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{kończy połączenie}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Start cluster} \label{packet:start}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:start}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Start cluster} \label{tab:packet:start} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{StartCluster}} & \textbf{ID: 7} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{StartCluster}} & \textbf{ID: 7} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Sygnał wysyłany w celu rozpoczęcia pracy klastra.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{string} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Nazwa pliku, z którego załadowany ma zostać opis struktury klastra, na podstawie którego następnie ma zostać dokonana alokacja węzłów roboczych.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0. \newline
    Pole odbiorcy musi być równe 0. \newline
    Pole klastra musi być równe 0.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak - asynchronicznie}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak asynchronicznie}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Debug list roots request} \label{packet:dbg_roots_req}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:dbg_roots_req}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Debug list roots request} \label{tab:packet:dbg_roots_req} \\[-2mm]
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugListRootsRequest}} & \textbf{ID: 8} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugListRootsRequest}} & \textbf{ID: 8} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Żądanie listy klastrów, których koordynatorzy są umieszczeni na węźle docelowym.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline


\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0. \newline
    Pole odbiorcy musi być równe 0. \newline
    Pole klastra musi być równe 0.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:dbg_roots_rep}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Debug list roots reply} \label{packet:dbg_roots_rep}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:dbg_roots_rep}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.7cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Debug list roots reply} \label{tab:packet:dbg_roots_rep} \\[-2mm]	
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugListRootsReply}} & \textbf{ID: 9} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugListRootsReply}} & \textbf{ID: 9} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.7cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Lista identyfikatorów klastrów, których koordynatorzy są umieszczeni na węźle docelowym.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{list<uint>} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Lista identyfikatorów klastrów, których koordynatorzy umieszczeni są na węźle źródłowym.
} \\ \hline


\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.7cm+\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0. \newline
    Pole odbiorcy musi być równe 0. \newline
    Pole klastra musi być równe 0.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.7cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:dbg_roots_req}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.7cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Debug list workers request} \label{packet:dbg_workers_req}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:dbg_workers_req}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Debug list workers request} \label{tab:packet:dbg_workers_req} \\[-2mm]	
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugListWorkersReq}} & \textbf{ID: 10} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugListWorkersReq}} & \textbf{ID: 10} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Żądanie listy węzłów roboczych, przyporządkowanych do danego klastra. Węzłem docelowym powinien być ten węzeł, na którym uruchomiony jest koordynator, w przeciwnym wypadku brak odpowiedzi.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline


\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0. \newline
    Pole odbiorcy musi być równe 0. \newline
    Pole klastra musi wskazywać klaster, którego węzły roboczego chcemy otrzymać.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:dbg_workers_rep}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Debug list workers reply} \label{packet:dbg_workers_rep}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:dbg_workers_rep}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{3.5cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Debug list workers reply} \label{tab:packet:dbg_workers_rep} \\[-2mm]	
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugListWorkersReply}} & \textbf{ID: 11} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugListWorkersReply}} & \textbf{ID: 11} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+4.5cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Lista węzłów roboczych, przyporządkowanych do danego klastra.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{%
    list<\newline
    \hspace*{2mm}tuple<\newline
    \hspace*{4mm}tuple<adres,uint>,\newline
    \hspace*{4mm}list<\newline
    \hspace*{6mm}tuple<adres,uint>,\newline
    \hspace*{4mm}>\newline
    \hspace*{2mm}>\newline
    >
} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Lista krotek, z których każda opisuje jeden węzeł roboczy. Krotka zawiera parę: adres i identyfikator węzła roboczego, oraz listę takich samych par, opisujących węzły robocze, do których dystrybuowane są dane wyjściowe danego węzła roboczego.
} \\ \hline


\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+4.5cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0. \newline
    Pole odbiorcy musi być równe 0. \newline
    Pole klastra musi wskazywać klaster, którego węzły przesłane są w pakiecie.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+4.5cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:dbg_workers_req}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+4.5cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Debug subscribe} \label{packet:dbg_sub}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:dbg_sub}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Debug subscribe} \label{tab:packet:dbg_sub} \\[-2mm]	
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugSubscribe}} & \textbf{ID: 12} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugSubscribe}} & \textbf{ID: 12} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Żądanie subskrypcji informacji o stanie węzła roboczego.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{ushort} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Port, na który mają zostać wysyłane informacje o stanie węzłów do hosta nadawczego (pod adres ip nadawcy tego pakietu).
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0. \newline
    Pole odbiorcy musi wskazywać na węzeł roboczy, którego dotyczy żądanie. \newline
    Pole klastra musi wskazywać klaster, którego dotyczy żądanie.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Debug unsubscribe} \label{packet:dbg_unsub}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:dbg_unsub}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Debug unsubscribe} \label{tab:packet:dbg_unsub} \\[-2mm]	
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugUnsubscribe}} & \textbf{ID: 13} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugUnsubscribe}} & \textbf{ID: 13} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Rezygnacja z subskrypcji informacji o stanie węzła roboczego.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{ushort} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Port, na który nadawca otrzymywał informacje o stanie węzła.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy musi być równe 0. \newline
    Pole odbiorcy musi wskazywać na węzeł roboczy, którego dotyczy żądanie. \newline
    Pole klastra musi wskazywać klaster, którego dotyczy żądanie.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:dbg_sub}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsubsection{Debug info} \label{packet:dbg_info}
Opis i struktura pakietu znajdują się w tabeli \ref{tab:packet:dbg_info}.
\begin{longtabu} to \textwidth {| p{3.5cm} | p{1.2cm} | X  p{1cm} |}
\caption{Struktura i szczegółowy opis pakietu Debug info} \label{tab:packet:dbg_info} \\[-2mm]	
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugInfo}} & \textbf{ID: 14} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{lightgray} \textbf{nazwa:} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{DebugInfo}} & \textbf{ID: 14} \\ \hline
\endhead

\cellcolor{lightgray} opis: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Informacja o stanie węzła roboczego - ilości danych wysłanych przez węzeł oznaczony w nagłówku jako nadawca do węzła oznaczonego jako odbiorca.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} zawartość: & \texttt{uint} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Liczba bajtów danych wysłanych do węzła roboczego oznaczonego jako odbiorca, liczona od poprzedniej wysłanej wiadomości o stanie węzła.
} \\ \arrayrulecolor{lightgray}\cline{1-1} \arrayrulecolor{black}\cline{2-4}

\cellcolor{lightgray} & \texttt{ulong} & \multicolumn{2}{p{\dimexpr \tabucolX+1cm+2\tabcolsep\relax} |}{
    Znacznik czasu momentu wysłania wiadomości.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} ograniczenia nagłówka: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    Pole nadawcy powinno identyfikować węzeł, który był nadawcą danych skojarzonych z tą wiadomością debugową. \newline
    Pole odbiorcy powinno identyfikować węzeł, który był odbiorcą danych skojarzonych z tą wiadomością debugową. \newline
    Pole klastra powinno wskazywać na klaster, do którego należą oba węzły.
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} następuje po: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \nameref{packet:dbg_sub}
} \\ \hline

\cellcolor{lightgray} oczekuje odpowiedzi: & \multicolumn{3}{p{\dimexpr \tabucolX+2.2cm+4\tabcolsep+\arrayrulewidth\relax} |}{
    \textit{brak}
} \\ \hline
\tabuphantomline
\end{longtabu}

\subsection{Diagramy komunikatów}
Szczegółowe diagramy komunikatów przedstawione zostały w dodatku \ref{app:comm_diag}.
